% !TeX spellcheck = sk_SK-Slovak
\documentclass[../DIP-Fabo-Samuel.tex]{subfiles}

\begin{document}
	

	
%\section{Rozbor dát a detekcia intentov}

Pre konverzačné systémy zamerané na špecifickú úlohu existuje iba niekoľko dátových sád, ako napríklad HWU64 \cite{Liu2019}, kde sa nachádza 64 rôznych tried (zámerov), z 21 rôznych domén s počtom vzorkov 25 716. Ďalšia dátová sada hodná spomenutia pomenovaná CLINC150 obsahuje 150 tried (zámerov) z 10 domén s počtom vzoriek 23 700. Tieto dátové sady sú však len ťažko schopné pokryť šírku domén, ktorých sa dotýkajú \cite{Casanueva2020} a takisto sa nešpecializujú na doménu bankovníctva, takže použité byť nemohli. Ďalšou veľkou prekážkou pri budovaní akéhokoľvek účelového konverzačného systému orientovaného na jednu doménu je pri jazykoch iných ako angličtina práve nedostupnosť dát pre tvorbu akéhokoľvek systému.\\

Vytvorili sme preto spolu s kolegami vo firme Profinit vlastnú dátovú sadu pomocou Text2Bank aplikácie. Túto sadu sme nazvali TEXT2BANK13. Keďže táto sada má malý počet vzoriek a aj intentov - tried, bolo nutné ju obohatiť o ďalšie dáta. Preto sme použili verejne dostupnú dátovú sadu BANKING77 \cite{Casanueva2020}, ktorú sme strojovo preložili a po predspracovaní zlúčili s TEXT2BANK pre vytvorenie sady vhodnej pre strojové učenie a demonštráciu finálnej verzie aplikácie Text2Bank.


\section{Dátová sada TEXT2BANK13}

Dátová sada obsahuje 491 unikátnych dotazov pre 13 rôznych tried - intentov. Vybrané triedy, ktoré sme zbierali ako aj počet zozbieraných vzoriek môžeme vidieť na tabuľke \ref{tab:t2b-counts}

\todo{Tabuľka s počtom unikátnych slov, priemernou dĺžkou vety, freq slov}

\begin{table}[h]
	\begin{tabular}{lr}
		\toprule
		{} &  počet intentov \\
		trieda                                  &          \\
		\midrule
		jednorázová platba tuzemská             &       88 \\
		výpisy                                  &       69 \\
		chci půjčit/kolik mi půjčíte            &       59 \\
		sjednat schůzku na pobočce              &       41 \\
		trvalé platby                           &       37 \\
		ztratil jsem platební kartu             &       33 \\
		potřebuji mimořádnou splátku (hypotéky) &       25 \\
		svolení k inkasu a sipo                 &       24 \\
		čekající platby                         &       24 \\
		sjednat hypotéku                        &       23 \\
		splátka kreditní karty                  &       23 \\
		limity                                  &       22 \\
		potřebuji potvrzení o platbě            &       22 \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\caption{Počty intentov pre každú triedu dátovej sady TEXT2BANK13}
	\label{tab:t2b-counts}
\end{table}

Poďme ukázať štruktúru vzoriek pomocou vhodných zobrazení.

\subsection*{UMAP z LASER embeddingov všetkých intentov}

Vytvorme embeddingy všetkých intentov pomocou LASERu a redukujme dimenziu embeddingov na 2 pomocou UMAP. Vizualizujme všetky intenty na 2D grafoch a odlíšme farbami. \footnote{Ak dáme všetky triedy do jednej projekcie, uvidíme skôr šum a sem-tam zhluk intentov rovnakej triedy. Nebolo by to vhodné na vizualizáciu, preto rozdeľme všetky triedy do 4 kúskov (v poradí ako sú v datasete)}. Chceme tým ukázať či sa vzorky rôznych tried od seba líšia v priestore embeddingov. Hypotéza na preverenie znie: ako veľmi sú intenty zašumené?

\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{explore_simil_t2b_files/explore_simil_t2b_26_0.png}
	\caption{Rozdeľme triedy do 4 skupín a zobrazme príslušne ofarbené LASER embeddingy intentov v 2D priestore pomocou UMAPu.}
	\label{fig:t2b-umap-4-subgroup}
\end{figure}

Na obrázku \ref{fig:t2b-umap-4-subgroup} vidíme, že okrem trojice tried vľavo dole sa javia všetky intenty veľmi zašumené. Nejaké drobné zhluky môžeme vidieť v každej sekcii, ale nejaví sa to ako dostačujúce oddelenie. 
Zhluky na projekcii vpravo dole sú veľmi slabo viditeľné. Výsledok pozorovania je síce ťažšie interpretovateľný, avšak získavame približnú predstavu o separabilnosti intentov v tejto dátovej sade. Intenty sa môžu javiť ako zašumené, ale spôsobené je to podľa všetkého nedokonalosťou UMAPu a LASERu. 
Podobnú vizualizáciu avšak pre každú triedu zvlášť môžeme vidieť v prílohe na obrázku \ref{fig:t2beachclassumap}.
\\
Po hlbšej analýze dát, ktorú môžeme vidieť v prílohe, kapitola \ref{chap:ana-t2b} vysvitlo, že trieda limity má, zdá sa, príliš nízku sémantickú granularitu a bolo nutné ju zo sady vyhodiť. Takisto vybrané vety z tejto triedy sa neukázali dostatočne podobné názvu triedy, ktorý je, zdá sa, príliš krátky a má príliš široký význam.



\subsection{Sada BANKING77}

Casanueva et. al. \cite{Casanueva2020} popísal a prvý použil novú dátovú sadu orientovanú na doménu bankovníctva. Dátová sada BANKING77 (v skratke B77) obsahuje 77 tried (zámerov) a 13 083 vzoriek s dostatočne vysokou sémantickou granularitou. Dáta sa nachádzajú verejne dostupné na stránke \href{https://github.com/PolyAI-LDN/task-specific-datasets/tree/master/banking_data}{github.com}\footnote{\url{https://github.com/PolyAI-LDN/task-specific-datasets/tree/master/banking_data}}. Tieto dáta boli zozbierané zo zákazníckej podpory konkrétnej zahraničnej banky. Oproti datasetom HWU64 a CLINC150 obsahujú vzorky viac slov (priemerne 12) a zároveň sa jednotlivé intenty od seba nelíšia slovami ale práve kontextom. \cite{Casanueva2020}\\

Tým, že táto dátová sada bola vytvorená v anglickom prostredí a tak aj jazyk vzoriek je angličtina. Tento problém sme vyriešili za použitia \href{https://cloud.google.com/}{Google Cloud Platform (GCP)} \footnote{\url{https://cloud.google.com/}}, konkrétne \href{https://cloud.google.com/translate/docs/apis}{\uv{Translation API}}\footnote{\url{https://cloud.google.com/translate/docs/apis}}.
Strojovým prekladom sme boli schopný získať vcelku kvalitné a hlavne reálne dáta od užívateľov v českom jazyku, na ktorý sa náš systém Text2Bank zameriava. Naskytuje sa však otázka - sú preklady dostatočne kvalitné?
\todo{Tabuľka s počtom unikátnych slov, priemernou dĺžkou vety, freq slov}

\subsubsection*{Kvalita prekladu sady BANKING77}

Nástroj LASER \todo{popíš laser a odkáž sa do textu}, dokáže tvoriť viac-jazyčné embeddingy, stačí teda zvoliť jazyk a podľa slov tvorcov by reprezentácia rovnakých viet v rôznych jazykoch mala byť rovnaká. Sme teda schopní overiť kvalitu prekladu tak, že sme porovnali:

\begin{itemize}
	
	\item
	kosínové podobnosti \(k_i = K(o_i, t_i), i \in 0..\#intent\), kde
	\(o_i\) je originálny intent v angličtine, \(t_i\) je originálna veta
	preložená do češtiny a
	\item
	kosínové podobnosti \(k_i = K(o_i, t_{rand}), i \in 0..\#intent\), kde
	\(o_i\) je originálny intent v angličtine, \(t_{rand}\) je náhodne
	vybraný intent z datasetu preložený do češtiny.
\end{itemize}

Hodnoty podobností môžeme vidieť na obrázku \ref{fig:b77-transl} pomocou mediánu a kvartilov vo forme boxplotu. Chceme tým ukázať, že preklady vzoriek sú kvalitné a nie sú náhodné, pretože:

\begin{itemize}
	\item
	z boxplotov na obr. \ref{fig:b77-transl} vidíme, že páry: vzorka a preložená vzorka majú medián miery podobnosti vysoký
	\item
	oproti tomu páry: vzorka v origináli a náhodne preložená vzorka majú medián miery podobnosti nízky až na výnimky.
\end{itemize}

\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{explore_simil_b77_files/explore_simil_b77_7_0.png}
	\caption{Hodnoty kosínovej podobnosti LASER embeddingov anglických a českých viet zo sady BANKING77. Naľavo vidíme hodnoty podobností medzi originálnym anglickým a príslušným preloženým textom do češtiny, napravo hodnoty originálnych textov k náhodnému preloženému textu zo sady}
	\label{fig:b77-transl}
\end{figure}

Preklad sa teda javí byť v poriadku, pretože medián z obr. \ref{fig:b77-transl} vľavo okolo 0,9 hovorí o vysokej podobnosti originálnych viet v angličtine a preložených viet. Oproti tomu náhodné preklady majú relatívne k boxplotu vpravo nízky medián podobnosti, čo je podľa očakávaní. Odľahlé body \(K(o_i, t_{rand})\), ktoré majú vysokú mieru podobnosti, patria podľa všetkého do tej istej triedy. Podobná analýza prebehla na prekladoch názvov tried - intentov. Môžeme ju nájsť v prílohe na obr. \ref{fig:b77transl/cls}.

\todo{Rozmysli, ktoré veci z analýzy sem dáš a či vôbec}

\subsubsection*{Sémantická granularita sady BANKING77}

V prílohe \todo{naozaj tam a nie tu? podľa dľžky textu rozhodni} sme skúmali sémantickú granularitu vzoriek dát zo sady~BANKING77, aby sme odhalili existenciu intentov, ktorých vzorky sa na seba potenciálne sémanticky podobajú a či sú všetky intenty od seba dostatočne sémanticky odlišné. Najprv sme pomocou KMeans algoritmu vytvorili 8 zhlukov z názvov tried (môžeme vidieť v sekcii \ref{sec:b77-umap-8clus}) a následne sme zobrazili LASER embeddingy vzoriek dát jednotlivých intentov pomocou UMAPu a zafarbili podľa príslušného intentu. Tieto zobrazenia môžeme vidieť v sekcii \ref{sec:b77-kmeans-cls}.\\

Z tejto analýzy sme zistili, že granularita sa zdá byť až na výnimky rozumne vysoká. Ak sa vyskytli problémy, boli podľa všetkého spôsobené zlým prekladom, výnimočne zlým zaradením vzorky k príslušnému intentu alebo jednoducho nedokonalosťou LASERu a/alebo UMAPu. Niektoré triedy sú si významovo veľmi podobné a preto sa na UMAP zobrazeniach javili veľmi blízko seba, prípadne sa niekedy prekrývali. Mnohé prekryvy však boli ignorované, pretože sme neskôr tieto triedy intentov vyhodili. Boli jednoducho pre naše účely aplikácie v doméne českého bankovníctva nepotrebné.



\end{document}